<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>得閒飲茶🧉</title>
    <link>https://blog.dexmybia.com/</link>
    <description>Recent content on 得閒飲茶🧉</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Oct 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.dexmybia.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>读『现代性与大屠杀』章节一</title>
      <link>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter06/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter06/</guid>
      <description>什么是文明，作者引用了韦伯的理论构建，「现代官僚制度、理性精神、效率原则、科学思维、赋予主观世界以价值等」，文明，或者说现代化，这两个词自十八世纪以来，便取代宗教和道德成为人类的集体追求，特别是在我们这种落后国家，尤为如此，这两个词语意味着进步、光明、幸福的一切前景，而鲍曼在书中论述了随着文明化的进程，我们并没有如我们想象中那样脱离野蛮，反而在文明化的镜像之中隐藏着另外一种危险的可能性，但是，在文明进步的世界观中，这种危险也并不能被归于野蛮，因为这种危险都是基于现代化以来所提倡的「尊重和崇尚技术效率和认真计划」的原则。
从大屠杀中所体现出的不是什么丧心病狂的疯子，也非集体的道德沦丧，大屠杀所代表的是工业革命以来物质体系上的完善及社会组织的构建，而这一切都是在启蒙以来所高举的理性大旗之下，虽然希特勒及其政党所鼓吹的是二十世纪以来非理性思潮的涌起，但是身处现代，作为现代人，他们的一举一动都体现出现代的思维，他们所能利用的材料也只能来自于现代。
从物质角度来说，奥斯威辛所需要的不是雅利安人的黑魔法或狂热纳粹信徒的激情，他需要的是一整套工业化流程，包括生产、运输、加工以及整理、记账、协调，他所必需的是大规模的铁路建设、化工厂的原料制造、焚化炉的工程学知识。
「“纳粹分子集体屠杀欧洲犹太人不仅是一个工业社会的技术成就，而且也是一个官僚制度社会的组织成就」，大屠杀所依赖的正是官僚制度所设计、监督和指导的一整套流程，如果没有上下级的命令传达，不同分工的精密安排，信息传达通畅，任何一列载满犹太人的火车都到不了集中营，但是我们还要问，这些帝国的文书、公务员和工程师们，在帝国之前从事专业性的工作，也从未表现出什么反社会性人格，为何会如此一丝不苟地配合体系，将一车又一车的犹太人送往毒气和焚化炉之中。
鲍曼的书中提到了几点，一是被赋予权威的暴力，所有的命令通过拥有合法权利的业务部门所下达，一是例行化的行为，这一点体现在规章制度和职责定位上，这一点可以参照艾希曼，作为公务员的他们，所需要了解的只有执行命令，这些命令一般来说并非要他们闯入犹太人聚集区用枪托和铁棍将犹太人驱赶那么戏剧化，更多的只是在某张文书上签字或者像艾希曼那样将火车指引向命令中所要求的地点，而这些与他们在前帝国时代的生活并没有什么区别，且作为公务员，不带偏见地尊崇上级的命令并尽力去完成是现代官僚社会中公务员的最高荣誉，而这一点与自我信念无关，组织荣誉取代了道德规范，即使真的出了什么问题，作为上级也必需承担责任这也是官僚体系中的默契，上级通过承担责任换取下属的服从，而下属也唯有服从命令才能避免承担不必要的责任，这也是艾希曼的推脱，“我只是执行上级的命令而以”。
但是这并不是指他们是被蒙蔽或者他们不知道他们的行为意味着什么，或许是因为纳粹的反复宣传以及根深蒂固的反犹思潮，又或许是自我的心理麻痹，这些公务员逐渐将受害者非人化，对他们来说一车犹太人和一车猪猡的区别没有那么大，甚至更利于清洁，另一方面，在现代体系中，往往不再存在一个人完成的冒险，任何一项行为之间需要多个人，甚至整个社会体系的配合，因此作为事件的行为者与结果之间，往往还要大量不相干的事物和中间人，即使当他们真正看到了结果，他们也指挥将其归因于其他人的行为而摆脱责任，因此也就出现了「许多没有人去自觉承担的行为」，这种远离也阻碍了个体做出决策的时候进行必要的道德判断，从而使得道德在这种规模的行为之中实际是缺席的。\
同样效果的还有远距离所带来的心理盲视，只要距离拉得足够远，即使是毁灭一座城市的士兵也不会有什么心理负担，纳粹使用毒气室来将受害人和刽子手分隔开来解决执行者内心冲突，从这种角度来说，二战以后无数导弹、飞机、无人机等军事设备的大力发展也是这种行为的延续，这也就解释来不断地将受害者的图景带回到执行者眼前的必要性。 另外鲍曼还提到义务范围的概念，即“一群人彼此之间负有相互保护的义务，此种义务的约束力由他们之间的关系上升成为某一至上或神圣的权威之源”，在这一点上纳粹做出了巨大的努力，没有犹太人的德国，乃至没有犹太人的欧洲，这些犹太人不止是地理空间上的被驱赶，他们也从德国人的心理义务中被驱赶了出来，因此，对于义务之外的人群，道德不再起到约束的作用。
在这一章节，鲍曼主要指出了在现代文明发展过程中，如果我们只注重文明所带来的进步光明的一面，而忽视其危险的一面，那么我们就会发现，即使是大屠杀也是现代文明的自然结果和潜在可能，同时像我这样身处非欧洲的落后国家的读者也应该意识到，鲍曼所论述的文明化更多的指向西方文明，这本书也是作者基于西方文明的反思，但是对于我本身也有启发意义，比如这里面对于那些执行者的分析对于我理解发生在新疆那边的事情有了很好的帮助。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>web3之呓语</title>
      <link>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter05/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter05/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>客观与女权主义</title>
      <link>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter04/</guid>
      <description>客观、中性、ne-偏移，当我们在说出这些词语的时候我们在期待什么，一种绝对中立的态度，超脱意识形态之外，不受情感影响，若是在以前我会说这是一种神话论述，因为我始终秉持相对主义的态度，不相信斩钉截铁之物，但是在接触『女权主义民族志是否可能？』,这篇演讲后，我开始思考，这些论述，是否也是一种父权制的 trick，文中列举了女权主义思潮对客观的几波冲击，从质疑父权制社会中客观性的缺陷到质疑客观主观这一整套二分法的逻辑，想起了最近在 🦣 看到嘟友子文东推荐的书籍『看不见的女性』这本书揭示了即使在汽车安全带这样的日常&amp;quot;中性&amp;quot;的物件中，也往往是以男性的身体为目标对象的，而女性则因为这种&amp;quot;疏忽&amp;quot;而付出代价，这篇演讲中提到，客观是一种权力模式，我们理应认清楚，客观、中性等次意味着不容置喙，意味着拒绝讨论，那么在客观中，同样被当作目标的人的模板往往是男性的时候，这是不是一种更深层次的压迫，当然这种情况推演到极致便是现在经常中文互联网上出现的话术，&amp;ldquo;这是暴力/家庭/教育/医疗/官僚&amp;hellip;.问题，不是性别问题。&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>性的湮灭</title>
      <link>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter03/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter03/</guid>
      <description>这一期的随机波动『性的湮灭』里面提到了一个有趣的观点，那就是文革时期的性以及国家对待性的态度，在文革时期国家并没有像大多数人想象的那样，对性去压制，相反，国家采取的是一种抽身状态『这里的抽身指的是相对建国初期国家进入性的领域，扮演指导性的进步角色，如女性生理知识的普及，这里又让我想到〈北风那个吹〉里面一对年轻知青为了得到避孕套故意装作无知的农民去医院骗取避孕套的故事，当然最后那个结局（如果我没记错的话）也非常具有隐喻气息，当他们在雪地里迫不及待地抒发自己的性渴望的时候，远处传来一声狼嚎，让他们仓惶逃离，压抑的性得到释放的同时也伴随着毛骨悚然的危险』，回归正题，国家的抽身不谈也体现在宣传上即使提到男女关系也以一种更为纯洁的同志情谊来陈述，而影视故事中的人被刻画为无性欲的人，但是，在那个年代对性的追求依然会招致危险，因为性被政治化了，国家并不在性的操作上扮演角色，但是却期待国民在性上的态度与政治的态度保持一致，因此性开放、性自由被刻画为一种资本阶级的生活方式，像打扮、调情、亲昵等行为都被归类于资本主义，这也让我想起两个事情，一个是之前看过的描述日本山岳基地事件的文章，山岳基地事件指的是日本左翼组织联合赤军在深山中对成员进行精神和肉体的强化训练以应对日后的战斗，却在实践过程中对同伴进行迫害而导致死亡的悲剧事件，在浅间山庄里面作为先进代表的领导人们对成员提出了类似的要求，为了追求革命的纯粹化，像时尚打扮甚至摆弄头发等行为都被看作资本主义的陋习而批判，当然这些批判与折磨主要集中在某位女性成员的身上，而根据作者分析这种批判同样暗含着男性对女性作为性欲对象的身体的厌恶与排除，这一点是否在文革时期有所体现也值得深思，另一点依然是〈北风那个吹〉里面的剧情，引起刚刚提到的那对情侣的情欲的最直接的原因便是《红与黑》这本书的传阅，这本书对早期资本阶级崛起时期的欲望的刻画，也确实感染了生活在性被刻意忽视的社会里的年轻人，当然也希望不要落入将性政治化的陷阱里。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黑格尔的家庭</title>
      <link>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter02/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter02/</guid>
      <description>黑格尔对家庭的观察总结来说就是社会对家庭的全面胜利，在传统家庭，存在着各种各样的权力，如内部法权，无论中国还是西方，一家之主凌驾在整个家庭之上，家庭的主人对家庭成员生杀予夺，也拥有近乎全部的道德审判权，还有教育权，对与家庭的下一代，教育无疑是家庭来负责，无论家庭内部教育还是送到私塾去，同时倘若家庭对教育是不认同的态度，那么作为顺从的下一代也唯有放弃，还有对身体照料权和处置权等等，而以宗族和氏族等复杂的大家庭结构中，各式各样的权力和责任相互交织，而黑格尔敏锐地感知到（也唯有处在他那个变化的时代的人才能如此敏锐），在进入现代社会后，社会极度膨胀，以至于家庭显得微不足道，另外这里的家庭不在是庞大的氏族或者宗族，而是在国家面前无差别的孱弱的以夫妻关系为核心的核心家族，对于这种家族的形成，黑格尔也从必然性上进行了论证，在现代国家的形成过程中，这一类拥有巨大力量的家族必然会因为阻碍社会的运行而灰飞烟散，而原属于家庭的那一系列权力和责任也理所应当的转移到社会上，如教育权，这个时候父母无法或者说不那么容易阻碍交下一代的受教育权，在现今这一点甚至可以说是公民的基本人权，如对身体的处置权，家庭的父亲们在法理层面再也无法去处置家庭成员的肉体或者将其贩卖，而本来应该由家庭所承担福利系统也成为了社会的责任，如社会保险，甚至像就业、婚配、甚至心理状况，击溃了家庭的社会不止成为了最大的家庭，拥有所有的权力，也承担了比传统家庭多得多的责任。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>夜行</title>
      <link>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter01/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter01/</guid>
      <description>最近新读了一本悬疑奇幻小说，藤萍的《夜行》，倒不是因为这本书有多精彩，忽略掉一些让我不喜的缺点，这本书对我来说最大的意义是在于让我回忆起高中时期看的一众这一类的都市恐怖小说。 高中时在看完凤歌小椴等一系列新武侠故事后的我，将目光转向了悬疑恐怖类型的书，一方面是单纯寻找刺激，一方面也是因为那些暴露而直白的封皮，这些小说大多数描绘的是都市灵异或奇异生物，故事性各凭本事，但是那种传承自 bbc 时代都市传说的劲儿却是极为明显，比如学校食堂大锅里煮熟的尸体、新租公寓床底下根系暗藏整个房间的恐怖食人植物、深夜医院惨绿灯光下的阴影、异食癖食馆里细啜煮得软烂的自己小拇指的食客、破旧筒子楼中邻居不安又鬼祟的眼神、还有某个澡堂每到深夜便会传来大声聊天掀开帘子却空无一人的传言·····这类故事里永远离不开某些怪物，它们难分善恶却都有属于自己的某一套逻辑，它们形貌各异却都有让读者悚然的特征，它们或长着触须如螳螂肚中的线虫冒出、或张开大嘴吐出如两栖类一般充满弹性的舌头、或只是如墨汁如雾气一般失去形态无孔不入、还有那些四处狩猎不知什么时候便会撕破精美人皮露出狰狞面孔喷出粘液的恐怖掠食者····
最让我注意的便是，这些故事大多发生在城市中，有的发生在医院、学校、图书馆等公共场所，有些则发生在家中，大多为了一个完整的开头会安排在那些新租的公寓里，还有一些即使开头发生在某些破旧的村庄、某辆夜间的大巴、某处郊外的破屋，但那些征兆和发展却无一例外出现在城市的日常生活中，出现在那些机械的日复一日不断重复的生活琐事中突然难以掩饰的异变中。 城市比起村庄它建筑密布拥有更多的遮掩，也有更多的变化，推倒某处古宅盖起新的大楼，二十年后大楼也变得陈旧，而不远处另一处商业广场正在动工，城市是在快速更新的，但这种更新又不是那么均质，同一片社区里（就像我如今住的地方）存在着六十年代的国营商店、八十年代的筒子楼、千禧年后的新式公寓、甚至还有更早以前的低矮的搭着瓦片的木梁小房子，而在这些建筑的前方，更多更华丽的大楼也在建起，为此人们也发明的更多的术语来形容他们，而这里面的人呢，大多数早已搬走，也许是发迹了谋求更高端的生活，也许是因为难以忍受越来越高的物价，也有一些留下来的人，他们早已和那些建筑融为一体难以割舍，说不清楚是建筑改变了人的气质还是人塑造了建筑，而那些新闯入的，那些来自异地来自乡村的新来者，也就是我们的恐怖故事的主人公们了，他们就像侵入了这片和谐机体里的异物，难以避免激起免疫反应，于是乎怪物便诞生了，即使他们侥幸逃脱，他们也依然要在不同的机体里遭受不同的变化，最后他们会发现自己的身体也开始产生异变，也许是手脚长出鳞片、也许是不断脱落并长出新的颜色的毛发、也许是眼睛中一闪而过的影子，最后他们逐渐被同化，但是他们不是被这座城市同化，而是被那些怪物，那些在不断撕扯不断被注入被清洗被压迫的机体所滋生的异物所同化，并最后取代了城市。
最近刚接触了列斐伏尔的空间生产理论，在他看来空间不止是生产的场所，空间也能生产，空间是有机的。城市仿佛成为了一个资本增值的巨大机器，一切都是为了生产，投入要素是人类和生产工具，按下按钮，就像搅拌机一样，滋滋滋滋滋滋～，古时人民聚落而居，现今这些生产的大机器，到底是资本主义的新创造还是聚落的异化，罗莎卢森堡曾说过，资本主义生产方式是靠不断摧毁和吞噬非资本主义生产方式而强大起来的，于是乎，村庄变成荒原上的白骨，而人寄生在似山脉巨大蔓生植物的城市中，变成怪物。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://blog.dexmybia.com/archives/</link>
      <pubDate>Tue, 28 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.dexmybia.com/archives/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://blog.dexmybia.com/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.dexmybia.com/about/</guid>
      <description>🐳蜃樓海市，空花陽焰。 🖖立足本心，遍照世界。 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
