<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>阅读 on 得閒飲茶🧉</title>
    <link>https://blog.dexmybia.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/</link>
    <description>Recent content in 阅读 on 得閒飲茶🧉</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Aug 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.dexmybia.com/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>客观与女权主义</title>
      <link>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter04/</guid>
      <description>客观、中性、ne-偏移，当我们在说出这些词语的时候我们在期待什么，一种绝对中立的态度，超脱意识形态之外，不受情感影响，若是在以前我会说这是一种神话论述，因为我始终秉持相对主义的态度，不相信斩钉截铁之物，但是在接触『女权主义民族志是否可能？』,这篇演讲后，我开始思考，这些论述，是否也是一种父权制的 trick，文中列举了女权主义思潮对客观的几波冲击，从质疑父权制社会中客观性的缺陷到质疑客观主观这一整套二分法的逻辑，想起了最近在 🦣 看到嘟友子文东推荐的书籍『看不见的女性』这本书揭示了即使在汽车安全带这样的日常&amp;quot;中性&amp;quot;的物件中，也往往是以男性的身体为目标对象的，而女性则因为这种&amp;quot;疏忽&amp;quot;而付出代价，这篇演讲中提到，客观是一种权力模式，我们理应认清楚，客观、中性等次意味着不容置喙，意味着拒绝讨论，那么在客观中，同样被当作目标的人的模板往往是男性的时候，这是不是一种更深层次的压迫，当然这种情况推演到极致便是现在经常中文互联网上出现的话术，&amp;ldquo;这是暴力/家庭/教育/医疗/官僚&amp;hellip;.问题，不是性别问题。&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黑格尔的家庭</title>
      <link>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter02/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.dexmybia.com/posts/chapter02/</guid>
      <description>黑格尔对家庭的观察总结来说就是社会对家庭的全面胜利，在传统家庭，存在着各种各样的权力，如内部法权，无论中国还是西方，一家之主凌驾在整个家庭之上，家庭的主人对家庭成员生杀予夺，也拥有近乎全部的道德审判权，还有教育权，对与家庭的下一代，教育无疑是家庭来负责，无论家庭内部教育还是送到私塾去，同时倘若家庭对教育是不认同的态度，那么作为顺从的下一代也唯有放弃，还有对身体照料权和处置权等等，而以宗族和氏族等复杂的大家庭结构中，各式各样的权力和责任相互交织，而黑格尔敏锐地感知到（也唯有处在他那个变化的时代的人才能如此敏锐），在进入现代社会后，社会极度膨胀，以至于家庭显得微不足道，另外这里的家庭不在是庞大的氏族或者宗族，而是在国家面前无差别的孱弱的以夫妻关系为核心的核心家族，对于这种家族的形成，黑格尔也从必然性上进行了论证，在现代国家的形成过程中，这一类拥有巨大力量的家族必然会因为阻碍社会的运行而灰飞烟散，而原属于家庭的那一系列权力和责任也理所应当的转移到社会上，如教育权，这个时候父母无法或者说不那么容易阻碍交下一代的受教育权，在现今这一点甚至可以说是公民的基本人权，如对身体的处置权，家庭的父亲们在法理层面再也无法去处置家庭成员的肉体或者将其贩卖，而本来应该由家庭所承担福利系统也成为了社会的责任，如社会保险，甚至像就业、婚配、甚至心理状况，击溃了家庭的社会不止成为了最大的家庭，拥有所有的权力，也承担了比传统家庭多得多的责任。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
